樓價與土地供應無關 浸大地理系教授：貴，係因為有唔少人根本唔想個市跌

『
關乎香港未來幾十年土地開拓工作的「土地大辯論」，現已正式展開。不過，在浸大地理系教授鄧永成眼中，土地供應專責小組要為港人解決的「住得貴、住得細、住得擠」問題，與土地供應無關，與選擇18個選項中哪一個選項無關，而是源於70、80年代形成的扭曲市場，「樓價貴，係因為有唔少人，心態上根本唔想個市跌。」
（系列訪問之二）
』

浸大地理系教授鄧永成指出，增加土地供應，並不代表可解決現時居住環境惡劣的問題。（歐嘉樂攝）

樓市「高處未算高」，一個新單位定價動輒6、700萬元以上，呎價接近兩萬元，遠超一般打工仔的負擔能力。政府與土地小組都提出，要解港人住屋問題，必先要由增加土地供應着手，並指未來與房屋相關的土地短缺量，最少230公頃，而整體土地短缺量更達1,200公頃以上，即使行政長官林鄭月娥亦多番強調社會應及早達至共識，為未來開拓土地選項作出抉擇。

料新樓繼續「納米化」

不過，鄧永成並不認為增加土地供應，就是可解決現時居住環境惡劣的「靈丹妙藥」。他說，即使增加土地供應，新建樓宇都繼續「納米化」，「發展商唔畀樓價跌落嚟，但過千萬嘅樓有幾多人買得起呢？結果只能夠將貨就價，起得細啲好似劏房咁，大家又肯買、亦畀得起錢去。」

鄧永成認為即使增加土地供應，發展商仍然會繼續推出「納米樓」。（歐嘉樂攝）

鄧永成說，即使增加土地供應，發展商仍然會繼續推出「納米樓」，「單位數量係多咗，但無論窮人、定係有置業能力嘅人，大家其實都係住緊劏房。」政府多番重申香港面臨嚴峻土地供應問題，並指過去停止造地作儲備的措施，導致今日缺地局面，但鄧永成分析當年政府的決定，卻有另一個體會：「當年金融風暴之後再遇上沙士，樓價跌到大家都驚，『孫九招』就應時勢出現，停建居屋少建公屋，先做成今日惡果，歸根究柢，係大家唔想個市繼續跌。」

「發展商唔畀樓價跌落嚟，但過千萬嘅樓有幾多人買得起呢？結果只能夠將貨就價，起得細啲好似劏房咁，大家又肯買、亦畀得起錢去。」
by 鄧永成

樓價貴，窮人住舊樓劏房，有經濟能力的也要住新樓納米樓，共通點是愈住愈細。（資料圖片／鍾偉德攝）

鄧永成又指，香港樓市的困境，在於70至80年代形成，當年社會經濟逐漸改善，發展商開始發展地產市場，亦令鍾情「磚頭在手」的市民不斷追捧房屋資產，「大家都想自己資產增值，好快房屋市場就一直升，但當遇到周期性下跌時，就會反過嚟想托住唔好再跌。」

不改變房地產市場 一切只會白做

鄧永成指，在這種現實環境中，無論政府主導幾多次「土地大辯論」，提出18個抑或幾十個土地供應選項，最終都是徒勞無功，「只係頭痛醫頭、腳痛醫腳。」他承認無論如何規劃城市，亦難扭轉局面，最關鍵是政府願意站出來展示決心，敢去改變整個房地產市場，由制度開始改變，「如果唔係，你收返高球場都無用，最後都唔係攞嚟起公屋，幫基層解決住屋問題。」

鄧永成認為要解決香港「住得又細又貴」的問題，關鍵是要展示決心去改變整個房地產市場。（歐嘉樂攝）

「如果唔係，你收返高球場都無用，最後都唔係攞嚟起公屋，幫基層解決住屋問題。」
by 鄧永成

呢個遊戲玩左幾十年, 人地買得起,你買唔起, 咁就係人自己問題。唔係社會既錯。

個遊戲玩咗幾十年，一跌就成堆人叫政府托市，升果陣就冇人出聲叫政府打壓，明顯就係一堆自私精啦

垃圾標題，我仲喺度諗點解個教授會咁on9，話樓價唔關供應事

香港01啲記者真係好垃圾

嗰學者係明報做既訪問屌到政府開花
01做既就將嗰責任推哂俾地產商/有樓既人

你住緊果到自己買定 公屋?

買左既緊係想升, 你有樓會想佢跌?全世界都要可憐你幫你發聲咩

其實佢講完一大堆，都無一個具體嘅point，淨係話發展商唔肯賣大d層樓

同埋話時話地理系關樓價問題咩事

「如果唔係，你收返高球場都無用，最後都唔係攞嚟起公屋，幫基層解決住屋問題。」

理性

地理系

咁你要問政府。

咁點解要無樓嘅人嘅利益?

樓價幾平都好, 住公屋班友仔會想搬出黎咩?

有心既人都換左居屋自己向上流走啦, 成班ON9 仲係到打飛機公屋交1千蚊租

比公屋你住仲想點?

人地努力搵錢買樓就係錯?

可升不可跌仲叫自由市場

你試下明年土地供應可起5萬私樓，得下樓價跌唔跌
點撚唔關供應事？

批判地理達人鄧永成 土地供應與公義的矛盾人 鄧永成寄語學生：當香港被規劃時……

......「我一向都說整個大辯論是廢的，今天香港面對的不是供應問題，而是公義問題。」納米單位又細又擠，是因為樓價高企，唯有將貨就價，將面積縮細：「但政府便不斷告訴你，我哋要增加供應，問題是供應增多後依然是納米房來。」然後像大曬冷般一口氣搬出一大堆土地選項，你反對A和B嗎？沒相干，我們接受民意，但為解決貴細擠，只好向C和D下手，強政勵治，急市民所急：「政府要1200公頃，黃元山那邊就叫價7000，然後施永青又壓價3500，大家都在製造輿論，沒有針對問題，像許寶強最近寫，『無聊工作』，但問題是這些無聊工作，最後招致很大的惡果，就是令到整個制度千秋永續 ，表面上拗覓地選項，實質是將至為核心的問題暗渡陳倉，然後大型辯論完結，政府便去馬。」

回歸割裂規劃視野

全國一盤棋 城市全無獨立發展邏輯

「最核心的問題是，為什麼會出現今次的大辯論？第一，是要延續和發展商合謀的體制；第二，是將香港和大陸進一步整合。」以1997年為分界線，殖民地政府苦於領土問題，規劃眼光局限於深圳河以南：「只能作為一個isolated city來做。」回歸後，香港失去這種偶然的「城市規劃自主性」，被併入國家的規劃藍圖：「由珠江三角，到大珠江三角，再來便是泛珠江三角。」今次大辯論所說的1200公頃土地，只有200多公頃用來興建房屋，其餘是基建、經濟用途，卻沒有交代實際用途是什麼。

土地辯論千頃地實際用途無交代

「新界東北的討論時，陳劍青提出了『被規劃』的概念，某個角度就是，從前殖民地和中國割裂，一切與規劃有關的考慮是殖民地內的事，或多或少是市場主導；但在中國，所有的東西也是由黨國滲透，像今天的大灣區，或以前我們叫環珠江口宜居灣區，什麼一小時生活圈，到最簡單，高鐵一下插入來香港。」

這一番光景，他以前便在不少大陸城市見證過。80年代，他到劍橋攻讀博士學位，論文嘗試爬梳自50年代起中國城市規劃發展的軌迹：「那時剛好開始中英草簽，令我感受最深的是，在圖書館讀外國雜誌，講大陸開始改革，那個報道批死幾十年都未改到，當時我反應便好大，你這些CIA report來，覺得無非是想唱衰中國。」把心一橫親身回到中國一看，才驚覺社會主義底下的計劃經濟，如何主宰一座城市的生死：「比如我在這個城市放一家鋼鐵廠，由中央告訴你有幾大規模，有幾多資源，需要什麼人力，接着由國家調動，一切主導城市的發展方向。」一切由國家說了算，80年代他到過一些城市，港澳同胞用外匯券吃飯，剩下的冷飯菜汁，竟然有一大堆人來搶：「整個城市沒有建設的，為什麼？因為國家說要將資源放到工業建設、或者放在國防，不同的土地利用，形成了城市之間的差別。」「尤其我在西方國家住過，別的國家經歷過摩登時代，城市是一個自主的獨立體，但在中國，自秦開始已經不是，社會主義後，國家的介入更加大，像我們常說，全國一盤棋，基本上一個城市不會有自己獨立的發展邏輯。」.....

港大學有負產生知識責任

「多得教資會」

香港正在走回頭路，種種端倪顯而易見，但令鄧永成不明所以的是，本地的大學，作為知識的生產場所，為何沒有好好地研究，把這些現象好好地講清楚？

「多得教資會過去10年的所作所為，你會發現，今天學界中很多人埋頭苦幹，為的不是真心想去了解社會，而是為了去交數。」為了滿足「定期出文」的要求，學界有篤數成風：「依附現有的理論框架，比如有10個factors，今次轉一個，可以出一篇文，明天轉一個，又出一篇。」從前的大學尚有空間，讓學生深耕學品，鄧永成的博士論文，前後足足花了20年在北京的城市規劃問題，俱往矣︰「而家大家叫sausage factory，總之愈早畢業愈好，缺乏紮實的學術訓練，你可以讀完4年沒有去過圖書館，甚至沒有好好地看過書。」

建立批判地理學會的志向

於是2004年，他辦了「香港批判地理學會」，宗旨有三，「為香港尋找他選」、「挑戰現狀，確認可行方法改變香港城市空間」、「研究適合的地理時空觀，為理解表象行為作指引」，目標是結合有志之士，從學術上探討香港的未來。「然後這又回到最基本的一個問題，到底知識是能夠改變命運，或者如福柯所講，知識控制人民？知識某程度上改變了我，但某程度又的確在控制人民，最簡單，法文中的師範大學，譯過來是什麼？Normalising University，將人規範化。」浸大的地理室中有一年代久遠的地球儀，小黑點上寫着「H.K. Victoria」，換去名字，位置終究沒差，惟今天系統操控知識，南方不再是南方，母語不再是母語。

「我的責任，是令同學困惑」

「我常跟同學說，你以前在中學接收到的、在坊間聽到的，不是唯一的想法、唯一的做法。我現做的就是告訴你，你可以試圖這樣看。」學生喜歡改變對社會的看法又好，去參與或改變它也好，總之他要將知識交到他們手上：「我成日同同學講，我的責任，就是confuse你。」

受害者名單有什麼人？「哈哈，如果你要這樣說，陳劍青啦，楊夏至，還有卓佳佳，還有更多同學，所謂『覺醒』了，但畢竟他要走入社會，有些會選擇做政府工，只能將以前的抹走去，然後嘗試適應。」

變成矛盾人。「但我會體諒的，今天真的很惡劣，很多同學也無辦法，但衰點講句，啟蒙後的東西，會一直存在的，到了一個適合的情况下，會再走出來。我想，假如能夠做到星星之火，也可以燎原，嗯，都OK的。」

呢d野basic econ concept都駁到
所有人都係追求個人利益max

但咁唔代表個市場無得搞
所以先由供應入手

地產商起得細唔係因為佢想maximize佢利益，而點解佢起得細都可以maximize到佢利益係因為無供應

呢類logic repeat左幾廿次

根本土地供應係大部份人都承認嘅問題，唔係點解個個都走去揾棕地揾丁地golf場，不過個爭議係揾咩地咋嘛

你條友係咁將個問題spin走又唔講d具體嘅point成日淨係識話炒樓

點解d人會炒樓你又唔去理解，炒賣本身都係有econ嘅解釋

空置率得到一個點你又當睇唔到
根本就唔夠住，而你就spin到去有樓無人住

供完真係wfc升定跌
得班潛在炒家先咁在意

地產商起得細唔係因為佢想maximize佢利益，而點解佢起得細都可以maximize到佢利益係因為無供應

打錯

政府高官係香港擁有幾多物業
你覺得政府會做野俾樓價跌嗎

可以自行判斷兩篇訪問差幾遠

BTW, 01 FB 咁介紹篇訪問

01新聞
Yesterday at 10:14am ·
【#01港聞】既得利益者與未能上樓者的永恆對立…

全文：

3%算高？

唔好咁7

走去睇下d基本空置率理論，學下點解釋空置率imply d乜，先好上黎同人嘈啦

我之前cite晒research paper你有無睇到呀

urban planning多數歸落地理系

炒條毛咩，1997至2003供應多，有人去炒？
宜家你班ON9，反對增加供應，炒家就真係多謝你

源頭之一咪係支共

"「最核心的問題是，為什麼會出現今次的大辯論？第一，是要延續和發展商合謀的體制；第二，是將香港和大陸進一步整合。」以1997年為分界線，殖民地政府苦於領土問題，規劃眼光局限於深圳河以南：「只能作為一個isolated city來做。」回歸後，香港失去這種偶然的「城市規劃自主性」，被併入國家的規劃藍圖：「由珠江三角，到大珠江三角，再來便是泛珠江三角。」今次大辯論所說的1200公頃土地，只有200多公頃用來興建房屋，其餘是基建、經濟用途，卻沒有交代實際用途是什麼。

土地辯論千頃地實際用途無交代

「新界東北的討論時，陳劍青提出了『被規劃』的概念，某個角度就是，從前殖民地和中國割裂，一切與規劃有關的考慮是殖民地內的事，或多或少是市場主導；但在中國，所有的東西也是由黨國滲透，像今天的大灣區，或以前我們叫環珠江口宜居灣區，什麼一小時生活圈，到最簡單，高鐵一下插入來香港。」"

以為archi fac

嗱，我支持你，唔好增加土地供應
你同政府講去打擊炒樓啦

鄧教授屌地產商 --> 一針見血
鄧教授屌中共--> 又spin

老實講

依家買太古城都係收10秒息就夠錢full pay

乜撚野一針見血，佢講完成大篇都無駁過增加土地供應一派嘅主要論點，佢自己又無講具體嘅point

我成篇訪問睇唔到有乜valid嘅point

停150個派明顯講出停150嘅原因係demand問題

增加供應個堆人都講得出相關嘅logic

但呢個教授我完全睇唔到有咩主要嘅point

講左好耐，無政府想樓價跌整多批反對者出黎

沉醉係身家暴漲、焗左上車嘅人更加唔會想跌

中大就地理系，港大係建築系，外國有部分係Built Environment，如UCL就有自己的School of Planning，係Built Environment/Archi (The Bartlett) 入面，有時就放係Social Science下面

點解今日好多後生買唔到樓？

因為上一代有一批家庭有錢，佢地願意，又有能力幫子女支付首期
所以計數上，好多後生唔食唔用，都要十幾年收入先買到樓

有父幹既就無問題

點打破？

屌，你增加供應咪打破囉
唔通你唔準人地老豆老母幫個仔畀首期？

中共係咪PK？係
應唔應該減每日150、減大學NDS？應該

咁你係咪想等到建設民主中國定香港獨立先增加供應？

你有論點，無論據呀，天才

供應增加，點唔影響價格？
證明到，諾貝爾獎等緊你

我估建設民主中國易過住宅非商品化

有私樓供應而又賣得貴係因為供應不足

老董目標係一年2萬5，2002年之後，政府收緊賣地托市
成個曾蔭權年代都無做地

一年供應得萬幾個，唔貴有鬼

屌，1997至2003一定好撚多人想個市跌

想就得？
黃子華飛有得炒，因為供應不足
你試下佢連開365場，睇下有無得炒？

真係自由經濟，樓市爆左好幾鑊，資本家洗左幾次牌啦。

好似玩大富翁銀行都係個玩家控制，個玩家不自量力借爆額買晒所有地同起晒酒店，但行兩個圈還唔到就要破產。到佢破產個時佢就控制銀行每人派一萬，佢就唔洗破產兼有租收，其他玩家收左一萬但係步步都交租進貢，直到永遠。

突破盲腸

近年私人住宅落成量

成個局係老董腳痛之前已開始減土地供應
曾年代怕樓價跌，長期無做地

其他平息、熱錢係推波助瀾

香港控制唔到息口，甚至人口
控制到既只有供應

然後條ON 9話唔好搞供應？

念力托樓市

點解開365場唔好，人人想幾時睇就幾時睇，
一個人坐10個位去睇都得

你賣5萬伙一年，限制每伙唔可以細個400呎
人人住大D，有咩唔好？

正宗香港人精神

睇人仆街

浸大冇建築系
放落地理系

你識d咩
人地推翻多年黎嘅Demand and Supply Model
準備拎Nobel Prize
應係改個名叫:
The Theory of the Mind Power
內容係講念力控制樓價
d人想升就升想跌就跌
以此推導出念力抗共呢個phenomenon

香港人均居住面積低到可恥，
你一年起10萬，持續5年都唔會有浪費

你唔增加供應，就算炒樓要槍斃
窮人都係買唔到樓

你都戇鳩得幾好笑

yes，個個幾層樓揸手，點會咁傻豬

明佢講緊咩
其實增加供應 兼個單位係大 賣又賣得平 供應又多 咁而家私樓一定暴跌
但問題係個市場唔會有咁樣既供應出現

有邊個國家既高官係窮
關鍵係官員既行為會唔會受到約束
明顯獨裁國家既官係唔會

個市場無，係因為一年可起既樓少

一年得萬幾伙，就個個都包裝為豪宅
一年有3萬伙，就只可以瞄準大路客

建議你去睇下sociological imagination

係，好多讀得勁的地理jj
會升讀港大master然後做政府規劃師（好似6萬起跳）

廢的。
非自然科學只有統計數據係真，數據所釋可以係妖言惑眾

你估一grad就做到規劃師咩

你反樓市市場化。
佢就話因為樓市係市場化，所以點點點。
佢=戇鳩仔

唔好只係講私樓，居屋係2002年後冇賣過，公屋係06年段每一年都少過兩萬個單位，都對香港人住屋情況有所影響

收返成樓市商品化市場經濟

人地新架坡就你依樣野最成功。
縮小可商品化樓市市場。
但香港人早被人洗腦，乜都自由市場大晒

土地供應增加唔係每年住宅供養增加呀，天才。
乜野叫囤積居奇呀，傻鳩

香港都仲未有 Residential REITS.
將公屋上市咪可以對沖租金上漲風險。

不如建設共產社會啦

點唔商品化？
有人畀得起，願意俾，佢比你住大1000呎，有咩問題？

除非你玩到共產，單身狗300呎，
一對夫婦600呎，生多2年800呎

唔係只要有差異，你就只能用市場去解決

新架坡組屋一樣升，只不過因為佢地買樓的方式令到政府可以調整再加資助，令到後生個一班都可以買到樓，但係同時因為太多人的養老金係押晒係層樓到，新架坡政府對組屋的價格的調整度都唔會好大。

基本上，組屋都係先上岸者為王，而且基本上唔會跌，當然佢地組屋本身都好過香港啦

你一年5萬伙，撚有得囤
有無ON9 囤益利多、可樂？

囤積係果，不足係因

足夠供應就無黃牛、無炒家

其實個題目係用城市規劃角度去講，記者寫文太差，沒有條理

市區改正是二十年的發展大計，不能完全用經濟學去分析，好似華盛頓特區有人口用地規模、功能分區、未來用地發展等等

以前港英政府都做得幾好，舊城改造、衛星城市新市鎮、下水道系統，以500萬人目標去做。

依家特區20年施政，人口升到700幾萬卻缺乏長遠規劃，任由地產商話事。土地大辯論講開發土地，卻沒提城市規劃，鄧教授才出黎屌柒班老人高官，短視無宏大目標，將來只會愈做愈錯。

當年公私營合建天水圍，政府秘簽20年不准其他商戶進駐，造成長實領展獨大。依家仲講明公私營發展係大方向，唔屌你政府就假。

勁得你

一條單身狗結婚，又唔準買賣
等你政府派雙人單位？

派單位個官就發啦

分清楚係樓係指屋住問題 定置業問題先啦, 老野

仲唔快D 上高登, 走啦

HK2030, HK2030+

兩樣野冇分別?

呢句都講得出証明你智商應該都未必有100

比喻錯誤，

依家係加場但低價飛唔賣或派出去但無得轉售。(公屋比新移民霸佔)

只有高價飛出到市場(發展商起私樓)而且有得炒，有得比海外商人。
(大陸人買黎炒)

咁成個市場平均價(計埋原先場數既平飛) 係會升定跌？

事實係同直接加價無分別。

真心想問一個問題, 大部分連登仔都話只要禁止炒樓, 個樓市一定大跌
有冇咩實質建議?

但依家二手市場交投量少推高樓價
就係因為當年SSD/BSD/DSD打壓樓市炒賣做成

你開365場，唔通第一行可以維持原價？

佢地既想法唔係重稅，直頭唔準交易

依家無咩炒家，御半山95%係香港人買

實際上，辣招令市場更加穩定，無過度槓桿，收入高門檻，供樓好安全，數據上可以話供得更加輕鬆。

現在65%業主已供完樓，加按再買一間，單靠民間儲蓄無可能出現咁高樓價

樓市短期唔見得會跌

火棒

原價賣返畀政府
你唔夠大單位又點派？

你只係同共產黨一樣，將本來市場降決既改由官僚解決
後果已經唔使討論

香港樓市問題唔係太市場化，係唔夠市場化
香港政府持續賣地
根本低下階層住宅都可由市場解決

唔準交易既話 新樓咪炒到貴晒

人地係比人安居樂業

我成日都話呢個係現實, 好多人都唔肯去接受

試下我開post講其實樓市無咩炒家? 肯定>90%係負皮
所以我真心唔明有幾多個真係理解過根市問題背後成因

人地話剛需就屌, 話根本冇咁多需求, 買既都係炒家
到一手樓買家好多係用家時, 就屌人父幹

預左比人負評

12年講到宜家
政府一定唔會推跌樓價
你睇財爺幾多單係手，你地買唔起樓係唔會上街搞亂香港

思想有問題，咪就係做個制度出黎適量市場化囉。
一個人名下最盡兩層樓。不能以公司名義持有，已經解決好多問題。
不過你依類書書式經濟學信徙同你講到晒氣

城市規劃係港英一個秘技，唔會教華人。因為華人第一時間與樓價利益掛勾。依家外國玩緊規劃差異化，令城市更有自己的個性。

而香港最慘係被深圳河困死，無得向外發展，令深圳食盡香港油水。而河套係香港大片新土地，卻變左做深港合作。

而家係社會係有錢既越有錢（全世界都係）
前兩日新閒先有個外婆full pay2300萬買樓比個孫

根本就係同SSD同一個思路
以打壓炒家為名 結果冰封左成交量
想買樓既人就越黎越多 點會唔貴

好多連登仔咁多年黎都唔知樓市發生緊咩事, 到見到天價時先搵個原因去屌

咪話市場化盡縮囉。你可以再進取，組屋唔比二次交易架，死左政府收返。
不過你依類人最終咪又係彈一句，不如共產，其實啱架播，必須品行共產其實係好架播。

只不過你比人洗左腦之嘛。如果你活響一個世界，消防員你要收錢，我就話不如政府攪，你一樣可以彈句，原如共產喇出黎

屌，根本係稅基有問題，你唔撚抽有錢佬重稅，咪靠賣地向平民抽間接稅囉。

咁抽有錢佬稅又話驚人走資。咁點解你個社會除左低稅就冇賣點？你再追落去，咪因為香港除左炒賣致富，根本冇其他價值。
點解香港冇產業 ? 咪因為冇規劃，冇方法去培育本地人材？ 點解會咁？ 咪問下一個月收幾廿萬果 d垃圾高官囉。少做少錯，唔做唔錯。杏家鏟 ......

咁現有公屋住戶係唔係既得利益者? 天才

呢個社會就係好多你呢D 人, 人愈廢, 講野愈大聲

根本要啦。
政府係冇責任幫巿民買樓。
但係唔可以因顧及少數既得利益者，就將巿民住屋需求置諸不顧

重有呀， 屌，最根本解決住屋問題，根本係流血革命推翻呢個政府

完全無視主題個學者話，問題係港英種下。

除左呼吸plan，大部分業主都供得起，非常安全

等今年中國換債高峰完成，香港樓市仲可以升多兩年俾你睇

就算林鄭推公私營起樓，東涌大填海，大供應要等三五七年。短期真的好難跌，樓宇咁珍貴，無人肯賣樓，大膽地說係會升。

話你on9怕你嬲

無人試過用分配去解決必須品問題？
有，就係共產黨囉

幾撚成功

我要批評非市場化，用失敗實驗去作為論據有咩問題？

你要推廣非市場化，咁你唔好空想，
你舉一人個成功例子出來啦

都係要做幾年見習規劃師助理規劃師
再考牌先做得

比其他專業職系可能慢少少

係，好少新位，入左去就唔出返黎
係目標清晰的地理神人會試

城市規劃差異化係指利用城市本身的獨特點去規劃，令到城市可以對其他城市更加發揮到其獨特之處，令到其他地方的人會移居發展咁?

有冇咩文章keyword可以提供，希望了解吓學吓野，勞煩晒

好多人唔信

你無錢係借唔到按揭

新批按揭個負擔比率得35%
65%業主已供甩樓
供緊樓個班平均負擔係收入12至18%

火咩棒？

供應少，得高收入買得起樓，
用中等收入去計，係19年唔食先買到

但現實係供應少，結果得高收入家庭買到樓
佢地個負擔其實比有紀錄既平均仲低
點撚跌？

然後一班既失利益者仲反對增加供應咁有趣？

樓價茲事體大，全港一半人馬上支持政府

我諗你集結一團人攻打廣東任何一間核電廠好過

根本就係
但係政府好叻轉移視線
一鳩野賴落環保撚唔比拆郊野公園同填海度
結果成班傻仔扯晒旗
其實比你香港起滿樓，唔起公營房屋既話根本冇意思

所以我話建設民主中國易d

對手得共產黨

要推翻現有樓市，
對手係共產黨+業主

香港樓價已經係全世界最高最難負擔
係呀，咁離譜咁離地嘅樓價都係用家買
人地買得起，我買唔起就我廢

唔係仆街政府同d 發展商，洗搞成咁?
啟德啱啱賣幅地又高價.....發展完d 樓又賣幾萬蚊尺，買條j 咩

咩無意思？

一年0公屋，私樓供應6萬伙，私樓一樣會跌
亦會有發展商起平價樓。
點解私樓貴，因為政府揹起公屋供應

突破議程 改造城市：土地大辯論的盲點（文：葉鈞頌、鄧永成）

佢同佢學生仲有令人篇文大家都可以參考吓

你可以繼續反對增加供應，
再祈禱唔知因咩令樓價跌

玩得起果班都係焗住玩
你估佢地想用咁多錢買層溼鳩蚊型樓?

政府真係同你討論「大家想要個咩社會」
就堅死得

呢d哲學層次既討論根本不可能有共識
只會磋跎

利伸：支持檢討單程證
加供應時要減需求

我有邊句講過唔係政府同發展商搞成咁?

由頭到尾都只係講緊"買家買貴樓而唔係炒家炒貴樓"個現實情況, 完全冇幫過政府同發展商

我邊度有反對過增加供應？

下個月仲有白居二 又升多30%

你up乜？

呢幾年每年入伙私樓不足2萬伙
咩叫過曬供應？

董年代個8萬5，係5萬公、3萬5私

我唔係樓市支持者，我明好多巴打上唔到樓，民怨極深

但請反對者清楚明白樓市很健康，沒有炒家，安全系數高

未來三年供應少需求大，無過度借貸槓桿，無外圍出事，短期仲會升

政府與地產商緊密合作，要正面攻陷依個霸權幾乎不可能，全港業主利益實在太大

你係一條木船，叫個樓市鐵達尼號轉彎讓路是不可能的

商品價格始終有周期，中共總有支爆時，但不是現在。釐清真相後，你才決定下一步點走，可以租套房、可以住屋企儲錢等待、可以海外買樓、也可以借盡入飛買新樓，最重要是目標清晰。

剩係班狗官唔想跌已經夠做

健康

on9，依家成件事就好似大富翁咁。
你係玩緊一局已經開始左幾個鐘既大富翁。
然後踩邊度都死，早你幾個鐘玩既人仲話係你問題，你錯。

就算突然真係多左十幾萬個單位 真係會跌價咩？
我唔識咩經濟學果d 但有樣野好簡單 就係人地d橙都賣5蚊個 點解我要賣4.9先 最重要係d橙唔會爛 仲會唔知點解擺耐d自己識生仔

董建華落台真係慘
原來當年樓價跌唔關增加供應事

西方世界， 包括英國佬自己，都係落會比自己國家炒必需品同土地， 呢個係會引發亡國之路。香港唔係國家，金融可以炒，但公共資源本來都唔比炒，但當有97 問下後英國佬得返10年不到貨仔玩就關人撚事炒爆你老母。

鬼佬唔係上帝，但接受過西方教育o既我都明白，當年留下來o既租管，賣管，跟外國差不多，就係壓止炒地。一個城市要work fine ! 住係必需的，唔可能全個城大只有有錢人，但冇人做基層服務。 貧/富 不可能用必需品來區分，如不即係奴隸制復活。

中國人好正，好怪！！ 只各家自掃門前雪。明知會死人，一旦爆煲其實都係到齊死，但永遠都好樂意去做，認為永遠唔會係最後接到火棒o既幸運兒。好了銀行一邊想發死人財到邊又怕輸唔起，壓測出來了。 即係話你舊肥膏有返咁上下厚先好入黎比個榨油。
所以香港真係好過癮，成個價值觀扭曲哂，但o的人樂在其中。然後因為連生活都有難度，再連道理觀都扭曲埋！！

批多一复地，就算賤賣，去到發展商都係貴賣。 除非香港土地供應突然變大10陪，否則吹埋o的咩demand/supply curve只你小學雞式 鳩up ! 8,90 年代，o的只係想個股市唔好跌。 97前 某幾個地產商都唔係咁惡，錢你可以賺但唔該唔好同政府o既管治立場作對。
相反！ 如果今日仲係個個打份工有o的錢乘有飯開有女溝，最重要係有屋住唔使煩結婚後要訓街的話，私唔私樓都自然有雞比食。民安自然政順，唔需要有錢人，做個平民基層都可以養家活兒的話(即係8,90年代的香港) 邊撚個仲會咁得閑反政府，反主權？
打份萬零蚊工唔係問題，把巴士地鐵都可以一日唔見成舊水先係問題。公共資源本來就係專營的，被優惠的。更加公營服務係service of city , 根本唔係講賺錢，唔係交税黎做乜柒？
試下冇左的士，巴士，但係人都可以車客個價仲會唔會咁貴？ 所以uber唔係管治同安全問題，而係挑戰固有專點財團o既利益問題。
所有政府限制，帶頭o既公共服務，如果要講賺錢，基本就已經失敗。好了外判仲要定豆咁多不平等條約，咁即係你玩撚哂，舊舊榨飽所有民脂民膏最開心。
要一班食開霸王飯o既財閥突然同你講公平市場調節？ 下世吧！ 90年代未有最低工資，但大多人不會低過33蚊。因為仲係自由市場，有料根本唔怕冇人請，而更留下空間比冇乜料o既人打份低少少人工都過到日子。
除非呢個垃圾政府停止再一相情願咁刷埋o的政治正確o既鞋油，決心打擊所有地產同公營霸權，先好講樓價啦。

董伯伯落台係因為腳痛囉

已落成而未售出得9000伙
好多根本係排緊隊出

你對比2004年數字，係15000個

發展商個囤積居奇量，少過當年

賣出後空置
個炒家發神經唔收租？

你地繼續唔好買

香港鳥個個千萬富翁

九龍/ 新界都5/6 球

到幾年後真係買唔到？ 咪搬去大灣區囉
政府終極目標

買樓只係入場券？ 你要對抗通漲得樓跑贏
香港既核心價值係炒？

樓咁保值， 根本好難跌
辣招令到d人根本買唔到第2間
個個都用家， 點跌？
賣左都買唔番丫

好似係闔高借貸同資金流走事喎,如果佢地個個唔係十成按,外圍又冇事,市場游資多,董建華起果幾萬個好快消化哂啦

我就係預到個呁O既業主呀,佢買返黎,租俾我,過左3年禁售趕我走,講明要交吉賣,但係層樓叫價勁高,睇都冇人睇呀
炒家發神經唔收租好出奇呀,

睇都無人睇佢咪受緊市場懲罰囉
市場有效運作

我覺得地產商會鐘意你班友多d囉

呢個真
屯門賣16000/呎都一日掃哂
地產商點解要10000呎賣俾你先？
要樓價跌就要政府大起居屋，唔洗抽5000/呎推冧個市
但係政府唔會咁做，因為樓價愈貴，地價+印花稅收得愈多
賣得賣地產商賺大錢，政府都賺大錢

1. 依家樓係必需品，但供應嗰個Hold起左個價，想買就賣細到爆既納米樓比無咁窮既。個價唔會跌
2. 記唔記得阿信屋可樂事件，當年阿信屋平賣，結果太古代理為左Keep住個價連貨都唔供應出黎。

依家係班地產商壟斷左堆必須品，再迫人用貴價買，市乜撚場。

歷史上真係有泡沫唔會爆既咩

數據本身無意義
係理論同logic賦予數據意義

但問題係你地無理論基礎

係香港，有樓既既得利益者同無樓既平民好多時都係對立面。
係香港呢個功利自私社會，無樓既平民就鬧既得利益者炒都貴樓貴哂令佢地無屋住，但當佢地買左樓後就會變到同班既得利益者一模一樣。

如果呢個唔係泡沫呢？

樓價幾時先會暴跌？

-＞直到房地產唔再喺商品為止

佢d point真係靠感覺講所以睇唔明唔出奇

佢意思大約係咁
炒賣放租咁好賺 demand 會一路升
而炒得起既人唔會因為供應商抬價而收手
呢d 行為令到供應商抬價能力增加 樓價升
樓價升 炒賣放租回報更高
原本唔係好願意買咁貴既人都會加入呢個行列

講到尾都係 demand 問題
supply 就年年狂升 不過單靠supply解決唔到個問題

我都想知答案

咁算唔算泡沫？

問題仲有強國人黎炒。
要爆可能要連埋強國一齊爆。
但強國係獨裁國家，咁你話呢。

還原基本，供應有限，人口增加中，社會富裕左（至少有一部份人），借貸未見失控，經濟情況好，呢一刻好難講係泡沫

再睇多步，樓市有邊個基本面可以由所謂無既得利益嘅人去改變？無，講白d係你連登仔乜都做唔到

好殘酷講，對入唔場嘅人，真係睇唔到曙光； 入左場嘅人，至少2047前都可以享受呢段借黎嘅時間，之後wfc

有少少不過唔算嚴重
依家樓價高唔係因為單一炒賣問題
而係到到都有問題
所以起多幾多居屋都唔會對個demand有太大影響

你咁講 咁我突唔洗理你d買唔到樓既人利益啦

啱啊
學支共咁用武力收晒啲地
再賣返出去
睇下有冇人炒樓

非自然科學理論有柒用。宗教而矣

除非佢好似宜家大陸咁唔俾發展商借貸，再極大量增加土地供應，否則都係徒勞無功
土地財政呢條路一去不返，尤其是係民主社會冇可能犧牲資產階級利益去保護翻一班所謂冇地位嘅窮人
宜家香港基本上係死局，樓價升又死跌又死，繼續升即係癌症加劇，跌政府收入收皮，公務員幾千億人工+退休金條數邊個填
香港就實收皮，不過就睇下係2047之前定之後姐

唔好戇鳩好唔好。不能重覆不能控制變數既社會學=鳩吹

我講緊50年代

其實講得好啱，的確係有堆人想頂住個市

邊個做業主既想個市跌

都只係再重申too big to fail 嘅現實
始終都無講到點先解決到

當個波吹到好大要放氣就只有兩個方法
一係吉爆佢
一係就捏住佢用長時間慢慢放
心急鬆手就會失空周圍飛

問題係依家係唔跌 唔知邊個唔顧邊個啦依家

唔關事囉。
商業社會係賤人上位，唔係努力叻人上囉。
賤人霸佔完資源之後，影響普通人基本生活，普通人有不滿，你就話普通係都賤了

經濟學只係自圓其說既垃圾，爆左咪泡沫囉

唔爆？無得唔爆架播。經濟必會有下滑一日

你認為做唔到你咪真係做唔到囉。
樓跌有五十萬人上街。政府都以為係反廿三條就暫時收皮喇。
被高樓價影響既何止五十萬人？

你唔係以為響你個市場做野先叫做野吓嘛

咪就係，經濟學既經典笑話係，十個經濟學家，會有十套唔同既經濟理論

香港人真係犯賤

發少陣夢好過
咪以為政府真係想解決問題
政府淨係想社會唔好亂，得閒派粒糖安撫下你，周圍宣傳自己有做野
佢有事都保住班財團，理得你死活丫

樓市是各家各戶利益關鍵所在，無人敢去真正解決

但有天然限制的，人口紅利消失的時候，需求就會減弱

人人有樓住時，點解要買？需求低，租金也會便宜

香港個case就難d，本身供應太少，住宅需求強勁

但係強國就唔同，空置房夠3億美國人入去住，人口紅利也消失了，買房需求下降是不能逆轉的

所以唔俾減價係大陸發展商的潛規則

支爆引發港樓暴跌的可能性最大。但係中國外匯儲備達3萬億，又係封閉國家，撐得過今年換債，又有兩年時間玩。

任何房屋政策不提人口管制都是完全廢的

都2018啦仲講社運抗爭
我就係呢幾年嘅失敗，見住香港人無意志同能耐，決定香港買一間再準備響外國買
對我黎講，香港俾有能力嘅人賺埋呢十幾年再上外國方舟，其他人準備under支那一生為奴

一個扭曲市場缺乏人性冇監管官商勾結
香港已經入左死局冇得搞，講出問題所在只會畀人覺得你失敗唔依規則玩
華人賤種生活方式

你無考慮乜嘢係合理性
仲有，衣食住行係基本所需
依家係一個政府對市民嘅基本保障都做唔到

關2018咩事？
原來過左某年就唔會有民怨

其實我又想知不停咁講增加供應可以降低樓價
而家需求咁強勁
到底需要增加幾多供應先可以由 樓價持續攀升 減到 樓價 不變 再減到 樓價下跌？

當然明白簡單嘅供求定律 說明咗 增加供應可以控制到價格

但係究竟要增加幾多供應 先可以控制到呢？
仲有 香港可以持續增加供應多幾多年？

要明白香港嘅炒家除咗香港本地居民仲有唔同地方嘅投資者

打壓炒樓同埋增加供應 可唔可以同時推行？

係人都知有民怨, 樓又好其他又好，so what? 政府會理你？心照啦
你做下一個梁天崎囉，咁我都仲會敬重你

增加供應會跌以西方邏輯係成立
問題係香港係扭曲左嘅市場，增加會跌套經濟理論今時今日係支那同香港係用唔著
醒下啦，一邊享受西方帶畀你嘅生活一邊接受支那赤化引發嘅問題
中西文化係相衝冇得真正融合架

香港已經由多元經濟夾硬變成單靠大陸

支爆香港都會爆
經濟下行樓當然會下行
可惜呢個結果下大部分人都係買唔到樓

之前喺其他post 我都計過
香港要消化積壓需求
每年4千個單位係最低要求
仲要非常長時間
差唔多可以話係等嬰兒潮班老人死去自然解決

不過香港政府依家無人口政策主導權
即使按計劃進行都可以係大陸一句就玩完

一個樓市post就睇得出連登仔一講到利益就會行極端資本主義
畀得起錢有咩問題
唔重人文嘅社會真係好撚可怕，唔係極左就係極右，永冇中間

其實點解唔跟新加坡個屋企政策？

窮人上公屋居屋又易
有錢佬又可以係私樓市場自己玩自己炒

當然我呢句係排除一切政治因素

估領去過，投過游b票，錢都捐過，好坦白，我有後路唔會衝到最前
咁你個d講到水深火熱，日日都最黑暗一日個d啦？咁又惡唔出樣，咪認衰收皮囉

香港還香港
新加坡還新加坡
一個係脫歐入支做太監要垃圾
一個係脫亞入歐自己話事要人材
分別就係到

點解要跟
財團想cap 埋基層啲錢
政府又淨係幫財團

資本主義

無錯

去到呢個田地學都無用

第一係供應
你就當啲公屋拎晒出嚟做組屋都係一大條長龍等上樓無變

第二係錢
組屋平但都係要用錢買
只不過可以用公積金
跟足新加坡的話等同將MPF由5%調升至十幾廿個%
真窮人的話都係兩難

香港升左級叫「資產主義」

啱啱參加呢個遊戲嗰班人咪玩得起

而家參加嗰啲簡直俾人撚

首先要停止毎日150 人，阻止雙非同贏國人申請公屋，香港樓就應該俾返香港人，依家每條新起既公屋，蝗語多過廣東話，限制贏國人係香港買樓，炒貴樓市，私樓豪宅都變劏房

剷平獅子山就解決到土地問題
香港住屋並非單一根源問題
官商勾結，每日150，689所謂樓市辣招，政策問題，土地供應等等
要整頓就全部，集中問題落其中之一根本冇意思，反而睇到政府想掩飾其他利益問題

150個有左廿年
近年先賴佢地
好像係

一年新增家庭幾多，
你畀個數多，樓價咪會回囉

再唔信市場，你大可以加限制：
新樓只限無樓人士購買
轉讓只可轉至無樓人士

點撚炒？

每年4萬差不多，
4千你真係開玩笑

係港柒短視唔了解問題有幾嚴重
當初反每日150會畀人周話你係咪中國人

係「以西方經濟邏輯基礎作擋箭牌，富支那特色的資本主義」

係喎
我發覺自己間唔中就腦手唔協調

睇來佢係炒樓狗之一。
買不起既人，會有呢種心態？？？

其實最影響樓價既大陸人唔係單程證
係各大NDS、XXYY專才

呢個明顯係國策，用來沖淡香港人口
唔好天真以為可以減

咁我同意樓上幾位巴打講，香港人係極端擁護樓市的

一有樓市post就有一大堆人用經濟學講點點點

完全唔係想城市點規劃，未來如何發展，圖書館游池有咩建議

無計，一個無目標無治國方針的政府，只求賺尾水，送子女出國、搵人幫手入ibank。短視到只睇個人利益，唔理平民死活，你叫佢搞土地發展，就緊係批俾財閥，下屆退休入去做董事啦。

未來20年的城市點滿足850萬人需求，城市功能點分工，無一個高官講過，淨係話攞左地先，之後再諗。一個城市淨係起住宅？將香港全面天水圍化，真係屌佢地都晒氣。

高官咁鐘意打golf，坐高鐵上去大灣區打啦！

單程證可以食公屋食私
專才食私樓
兩者並存唔使講咩邊邊最影響

因為正苦係推高樓價既黑手, 正苦唔想個市跌, 就不停話唔夠地,

到政府同你討論未來20年的城市點滿足850萬人需求，城市功能點分工時
我真心建議你借爆都要買樓
佢討論呢D又要幾年，之後又無共識，下次再討論

大佬，呢D有可能有共識既咩？
你要圖書館，我要耕田，點撚有共識？

你按基本規定，幾多萬人口有醫院、圖書館咪算鳩數囉
幾十萬人住劏房，你話要先討論城市點分工？

nds產生成萬個租房需求，同埋佢地養唔熟，香港只係跳板，賺夠經驗就走，真係浪費香港資源

反而新移民由細到大會被同化（依家仆街d唔講廣東話），未來點都算香港人。而中年年紀落黎就會做底層工作，補充到城市需求。重點修例是離婚無公屋攞就得

香港人想坐轎，咁都要班新移民家庭抬轎。現在係直接盲反，無譚仔阿姐無新移民廚房佬，你碗米線我諗要70-80蚊

樓價升到咁, 邊有人敢賣, 一兩間放出黎就俾人高價搶, 整個樓價又扯高, 過去7,8年都係咁玩

辯論傾共識就唔駛，但一定要有班精英高瞻遠矚確定到城市發展模式

麥理浩黎香港前，都刨足半年，諗點發展香港

香港依家係無，無高官制定城市宏圖係點，全部數字係起樓起樓

無目標，將來點成功？

無人唔同意香港城規垃圾

正如上世紀第一代公屋完全係垃圾
但講緊你唔係盒仔樓，班友就住木屋

家下幾十萬人住劏房，你咪先解決住屋問題囉
定你堅持先討論規劃、配套問題？

外國好似英格蘭有local plan, neighbourhood plan，都係要由local council 過，再係地區公投再因住個plan去發展，地區發展係唔係一定冇共識就真係唔同意囉

冇配套冇規劃，你城規會都過唔到，起咩樓

邊個係精英？
北京派人來好唔好？
定八大校長話事？
定林鄭決定？
定我地先爭取普選？